{
  "metadata": {
    "exam_type": "110",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51240"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "試依我國海洋污染防治法規定,申論船舶對海洋污染之防治措施規範內\n容為何?(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "海岸巡防機關人員執行搜索權應如何行使,我國海岸巡防法如何規定?\n(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於高雄港外海欲登檢國籍CT8漁船,漁船拒不配合,海巡艇持續緊追6浬後,直到高雄港 第一港口外3浬,始停船受檢,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "CT8係指動力漁船總噸位500噸以上未滿1,000噸",
        "B": "漁船之行為違反海岸巡防法第6條相關規定",
        "C": "漁船之行為最高可處新臺幣15萬元罰鍰",
        "D": "海巡艇緊追距離超過3浬時,依法可對漁船開罰最高罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸船舶於花嶼西北方22浬海域進行海釣,下列海巡人員應變或法規適用,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "登檢該船,將人、船全數押返馬公港留置調查",
        "B": "進港泊靠後,協請衛生局及防疫檢疫局人員進行陸船消毒作業與船員相關檢疫措施",
        "C": "陸船行為可依「臺灣地區與大陸地區人民關係條例」第32條進行扣留查處",
        "D": "依法其上人員即予以留置或得予留置,並限期於2個月期間内調查後移送有關機關"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依國家安全法及海岸巡防法相關規定,對管轄水域內的拒檢船舶的船長處分之敘述,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "前者科或併科新臺幣1萬5,000元以下罰金、後者處新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰",
        "B": "前者科或併科新臺幣1萬5,000元以下罰鍰、後者處新臺幣1萬5,000元以上15萬元以下罰金",
        "C": "前者科或併科新臺幣3萬元以下罰金、後者處新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰",
        "D": "前者科或併科新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰、後者處新臺幣3萬元以上15萬元以下罰金"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員查獲人民未經申請許可進入海岸管制區,通知離去而不從者,下列處置何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "移送海洋委員會海巡署當地所屬分署",
        "B": "移送當地國防部所屬管區",
        "C": "移送當地國防部陸軍所屬大隊",
        "D": "移送當地警察機關"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "是日海象 4 級,100 噸級巡防艇於澎湖目斗嶼北方 20 浬處欲登檢航跡可疑且吃水深的 CT5 臺灣 籍漁船時,遭該船船長以趕返馬公漁港卸魚為由拒檢,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "考量海象與受檢船員安全,漁船船長主張有理,可陪同該船進港再行登檢",
        "B": "考量漁船漁獲裝卸急迫性,船長主張有理,以無線通報安檢站於漁船進港後再行登檢,巡防艇 恢復巡邏勤務",
        "C": "船長主張無理,屬規避或拒絕海巡人員之檢查命令,依法可處新臺幣 3 萬元以上 5 萬元以下 罰鍰",
        "D": "船長主張無理,屬規避或拒絕海巡人員之檢查命令,依法可處新臺幣 5 萬元以上 7 萬元以下 罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員於臺中港西南外海26浬登檢涉嫌海上販油給大陸漁船的1,500噸級大陸駁油船時,遭船 上人員攻擊,依法其行為可處下列何項處罰:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "最高可處新臺幣300萬元以下罰鍰",
        "B": "最高可處新臺幣500萬元以下罰鍰",
        "C": "最高可處新臺幣700萬元以下罰鍰",
        "D": "最高可處新臺幣1,000萬元以下罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "4,000噸級大陸抽砂船在我國臺灣淺灘海域及金門禁限制海域之抽砂行為,得依相關法規處分,下 列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "前者優先適用「中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法」可處5年以下有期徒刑、拘役或科或併 科新臺幣5,000 萬元以下罰金",
        "B": "前者優先適用「中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法」可處1年以上7年以下有期徒刑,得併 科新臺幣1 億元以下罰金",
        "C": "後者可依「土石採取法」處新臺幣100萬元以上500萬元以下罰鍰,或是「臺灣地區與大陸地 區人民關係條例」處新臺幣500萬元以上700萬元以下罰鍰",
        "D": "後者可依「土石採取法」處 1 年以上 7 年以下有期徒刑,得併科新臺幣 8,000 萬元以下罰鍰, 或是「臺灣地區與大陸地區人民關係條例」處新臺幣700萬元以上1,000萬元以下罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇發現大陸改裝油輪在我國領海外的專屬經濟海域內,駁油給大陸漁船,該油輪未採取適當 防制排洩措施,亦發現有污染海洋事件,應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "案發水域已超過鄰接區範圍,我國未有管轄權",
        "B": "案發水域已超過鄰接區範圍,且未有污染海洋事件,海巡人員於進行警告後,若無發現其他不 法,放行",
        "C": "油輪海上駁油行為已違反我國海洋污染防治法,可處新臺幣30萬元以上150萬元以下罰鍰",
        "D": "油輪海上駁油行為已違反我國海洋污染防治法,可處新臺幣20萬元以上100萬元以下罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法,海岸管制區是由下列那些單位根據實際需要來劃定公告?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "由國防部會同海洋委員會、內政部劃定公告",
        "B": "由內政部會同海洋委員會海巡署、國防部、經濟部劃定公告",
        "C": "由海洋委員會會同國防部、內政部、經濟部劃定公告",
        "D": "由國防部會同海洋委員會、內政部、環保署劃定公告"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關海巡人員用槍時機,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "受檢人員以魚刀威脅海巡登檢人員",
        "B": "漁船故意碰撞停靠碼頭之海巡艇",
        "C": "海巡艇依法緊追涉嫌載運越南人民非法入境之船舶,受檢船蛇行拒檢超過1小時",
        "D": "受檢大陸漁民以言語挑釁威脅攻擊海巡人員"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "下列那項情事非屬海巡人員得逕行對大陸漁船進行緊追、登臨、檢查,必要時,得予扣留、逮捕 或留置之要件?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "大陸漁船在東沙群島北方10浬海域刺網作業",
        "B": "大陸漁船於濁水溪外海西方28浬海域拖網作業",
        "C": "大陸漁船在距太平島7浬海域涉嫌從事海盜行為",
        "D": "大陸漁船在距太平島4浬海域進行拖網作業"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於新竹外海23浬欲登檢我國籍漁船時,漁船拒檢,並向外海航行,期間漁船船員涉嫌將香菇 10餘箱全部丟包,最後海巡艇於新竹外海26浬緝獲該漁船,下列有關其行為之處分,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "漁船之拒檢行為,依海岸巡防法可處新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰",
        "B": "漁船之丟包行為,依海關緝私條例可處船長及負責海上丟包的船員新臺幣 6 萬元以上 12 萬元 以下罰鍰",
        "C": "漁船之丟包行為,依海關緝私條例已構成得沒入船舶之要件",
        "D": "經查明以漁船載運私貨為主要目的者,依海關緝私條例可沒入該運輸工具"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "欲在中華民國專屬經濟海域或大陸礁層從事海洋科學研究,應向下列何機關提出申請?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "科技部",
        "B": "內政部",
        "C": "國家中山科學研究院",
        "D": "海洋委員會"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "下列何項為中華民國領海及鄰接區法明文禁止之行為?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "外國潛艇潛航通過臺東外海5浬海域",
        "B": "外國軍艦編隊航行通過海峽中線以東10浬水域,且未先行告知",
        "C": "外國商船在彰濱外海吊放小艇,救助與其發生碰撞之我國籍漁船,直至海巡艇抵達現場",
        "D": "外國軍艦通過中華民國領海期間,全程開啟雷達與無線電,並以無線電加密方式進行軍艦間 通聯"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "公務人員應嚴守行政中立,依據公務人員行政中立法及其相關規定,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "公務人員可為其配偶或三親等直系血親參選公職候選人時,以眷屬身分站台、助講、遊行與 拜票",
        "B": "公務人員登記為公職候選人者,自候選人名單公告之隔日起至投票日止,應依規定請事假或休 假,且已登記參選之公務人員依相關規定請假時,長官不得拒絕",
        "C": "公務人員行政中立法所稱之政黨,係依據人民團體法第 45 條規定備案成立之團體,另所稱之 政治團體,亦係依據人民團體法規定許可成立之政治團體",
        "D": "公務人員行政中立法施行細則,由行政院定之"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "有關海岸巡防機關人員依據海岸巡防機關器械使用條例,下列何處理作為符合該法令規範?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海岸巡防機關人員在緊急情況急迫使用器械時,仍須依本條例規定穿著制服,或顯示足資識別 之標誌或證件",
        "B": "海岸巡防機關人員使用武器或器械時,應基於事實需要,合理審慎使用器械,不得逾越必要程 度,如非情況急迫,應注意勿傷及致命之部位,另還須注意勿傷及其他第三人",
        "C": "海岸巡防機關人員執行職務時,遇有任何狀況時,僅能使用警棍、刀、槍、手銬、捕繩來制止 危害情事繼續發生",
        "D": "海岸巡防機關人員使用武器或器械前、後,除使用警棍指揮者外,無須即時報告該管長官,僅 將經過情形記載即可"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依據我國海洋污染防治法第4條規範,其管轄範圍隸屬主管機關若為直轄市、縣(市)主管機關 時,其海域行政轄區係以何種海域以內為限?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "領海",
        "B": "內水",
        "C": "專屬經濟海域",
        "D": "鄰接區"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "有關我國海洋污染防治法及其施行細則針對設置海域環境監測站或設施之規定,下列情形何者錯 誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "不可於海域環境監測站或設施100公尺內故意施放污染性生物、物質、能量之行為",
        "B": "不可於海域環境監測站或設施周界50公尺範圍內撒網、行船、迫近或造波",
        "C": "有關海域環境監測辦法、環境監測站設置標準及採樣分析方法,係由中央主管機關或直轄市、 縣市政府分屬定之",
        "D": "各級主管機關應依海域環境分類,就其所轄海域設置海域環境監測站或設施,定期公布監測結 果,並採取適當防治措施"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "有關中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法之規定,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "對洄游於中華民國專屬經濟海域內外之魚種,中華民國政府具有養護及管理之權利;若外國漁 船在捕撈此類魚種時,應適當顧及中華民國對此類魚種之養護及管理措施",
        "B": "中華民國專屬經濟海域及大陸礁層之外界界線,皆係由行政院訂定,並得分批公告之,若與相 鄰或相向國家間之專屬經濟海域或大陸礁層重疊時,其分界線依等距原則,以協議方式劃定之",
        "C": "在中華民國專屬經濟海域利用海水、海流、風力生產能源,應經中華民國政府許可;其許可辦 法,由經濟部定之",
        "D": "在中華民國大陸礁層從事海底電纜或管道之舖設、維護或變更,其路線之劃定,應經中華民國 政府之許可;其許可辦法,由行政院之經濟部與交通部訂定"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "內政部移民署於強制大陸地區人民出境前,應給予陳述意見之機會;強制已取得居留或定居許可 之大陸地區人民出境前,並應召開審查會。但當事人有下列何種情形時,得不經審查會審查,逕 行強制出境?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "經許可入境,已逾停留、居留期限",
        "B": "從事與許可目的不符之活動或工作",
        "C": "經撤銷、廢止停留、居留、定居許可",
        "D": "有危害國家利益、公共安全、公共秩序或從事恐怖活動之虞"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "依據臺灣地區與大陸地區人民關係條例,有關涉及政治議題之協議,行政院應於協商開始前幾日, 向立法院提出協議締結計畫及憲政或重大政治衝擊影響評估報告;該締結計畫須經全體立法委員 多少比例出席;及出席委員中有多少比例同意後,始得開啟簽署協議之協商?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "60日;2/3;1/2",
        "B": "90日;1/2;2/3",
        "C": "60日;2/3;2/3",
        "D": "90日;3/4;3/4"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "海關緝私應在中華民國通商口岸之沿海多少海里以內之水域,及依海關緝私條例或其他法律得為 查緝之區域或場所為之;另有關管制進口物品方面,若一次私運原產地為大陸地區而未經主管機 關公告准許輸入之海關進口稅則第1章至第8章所列之物品、稻米、稻米粉、花生、茶葉或種子 (球),其完稅價格總額超過新臺幣多少元者(外幣按緝獲時之財政部關稅總局公告賣出匯率折算) 或重量超過多少公斤者,則會予以管制?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "24海里;10萬;1,000公斤",
        "B": "12海里;10萬;1,000公斤",
        "C": "24海里;1,000萬;10公斤",
        "D": "12海里;1,000萬;10公斤"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "依據國家安全法第4條規定,海岸巡防機關人員於必要時,得依其職權對人員、物品及運輸工具 實施檢查,但下列何者情形除外?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "入出境之船舶或其他運輸工具",
        "B": "航行境內之船筏及其客貨",
        "C": "入出境之旅客及其所攜帶之物件",
        "D": "海關人員駕駛關務署公務車進入高雄港港區查驗進出口貨物事宜"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "依據行政執行法第41條規定,人民因執行機關依法實施即時強制,致其生命、身體或財產遭受特 別損失時,得請求補償,其補償方式不包含下列何項?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "對於執行機關所為損失補償之決定不服者,得依法提起訴願及行政訴訟",
        "B": "可歸責於該人民之事由者",
        "C": "損失補償,應於知有損失後,2 年內向執行機關請求之。但自損失發生後,經過 5 年者,不得 為之",
        "D": "損失補償,應以金錢為之,並以補償實際所受之特別損失為限"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "海關緝私條例中有關緝私過程、詢問、處罰之敘述,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "勘驗、搜索不得在日沒後日出前為之。但於日沒前已開始施行而有繼續之必要,或違反本條例 之行為正在進行者,不在此限",
        "B": "海關因緝私必要,得詢問嫌疑人、證人及其他關係人,並準用刑法第39條至第41條之規定。 5年內再犯本條例同一規定之行為者,其罰鍰得加重二分之一;犯3次以上者,得加重1倍",
        "C": "依海關緝私條例所處罰鍰以貨價為準者,進口貨物按離岸價格計算,出口貨物按完稅價格計算; 其受處分人及利害關係人不服前條處分者,得於收到處分書之翌日起算30日內,依規定格式, 以書面向原處分海關申請復查",
        "D": "船舶、航空器、車輛或其他運輸工具,違反海關緝私條例第8條規定而抗不遵照者,可處管領 人新臺幣2 萬元以上4萬元以下罰鍰;經查明以載運私貨為主要目的者,並沒入該運輸工具"
      }
    }
  ],
  "year": 110,
  "category": "水上警察學系",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察學系\\110年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
